# GitLab Board を使った作業の進め方
## GitLab って?
* GitLab 社が提供しているオープンソースのチーム開発のためのソフトウェア
* Git によるプロジェクト管理や簡単なプロジェクト管理の機能がある
* GitHub によく似ている (以前は UI も似てたけど、さすがにやばかったらしい)
* サービス版の GitLab.com と、オープンソースで無償で使える GitLab CE、有償の GitLab EE がある
* GitLab.com はサーバーを建てなくていいのでおすすめ


### 今回使う GitLab.com って?
* GitLab.com は基本無料で、非公開プロジェクトも無料 (他社のサービスは制限付き無償が多い)
* 非公開プロジェクトは機能制限ありで、公開プロジェクトのほうが無償で使える機能が多い
* 無料の CI/CD がついてくる
* **ハンズオンでは公開プロジェクトを使います**


## プロジェクトを作る

## GitLab Board
カンバンと呼ばれる作業の管理方法をサポートしています。

![](./board1.png)

* Backlog - 作業やバグ (やらないといけないことはすべて) を登録する場所。ここにあるものは未着手かそれに近い状態。
* To Do - 直近でやる作業やバグ。Backlog の中から優先度が高いものをここに移す
* Doing - 作業中の作業やバグ。
* Closed - 作業が完了したもの。


### Board の使い方
だいたい、こんな感じ。

TODO サイルを回す図を入れる

TODO スプリントを入れる

1. プロジェクトの最初で、必要な作業やバグ、未決定で調査・議論が必要なものをなるべくすべて Backlog に登録します
2. 1 の Backlog を優先順位順に並べる
3. 週の頭で、優先順位が高い Backlog のアイテムから、一週間分のアイテムを To Do に移す
4. 担当者をアサインする (全てのアイテムをアサインしなくても良い)
5. 担当者は、自分のアイテムを Doing に移して作業をする
6. 担当者は、アイテムの作業が終わったら、他の人に完了しているかどうかを見てもらう
7. 6 で問題がなければ、Closed に移す
8. To Do から次のアイテムを取り出す (自分のが見つからなければ、適当なのをピックアップ)
9. To Do がなくなるまで 4 - 8 を繰り返す
10. すべての To Do が終わったら、また 3 に戻る


### GitLab Issue
Board で登録したアイテムの一つを GitLab では Issue と呼んでます。

すべての Issue を俯瞰で見れます。

![](./issues1.png)

Issue 一つ一つをきちんと書くと作業がはかどります。

* Issue のタイトルはアプリの利用者視点でわかりやすく書く
  - 特にバグ報告で `動きません` はやめる (そういう Issue だらけだと何がなんだかわからなくなる)
* タスクを明確にしておく (タスクより、達成条件のほうが理想的)
* 画面案があると、何をするのか分かりやすい
* やらないことを明記されてると、思い違いが減る
* すべての Issue をきちんと書くと大変なので、優先順が高いものを重点的に詳細化する
* タイトルや説明がわかりにくいなと思ったら、修正しちゃいましょう

![](./issue1.png)

Issue の説明には [GitLab Flavor Markdown](https://docs.gitlab.com/ee/user/markdown.html) が使えます。

```markdown
#1 で追加したアカウント登録機能のアカウントでログインできるようにする。

### タスク
* [ ] ログインする画面を作る
* [ ] ログインをできるようにする
* [ ] ユーザー名・パスワードが空の時は、入力は必須ですと表示する
* [ ] ログインできない時は `ユーザー名・またはパスワードが異なります` と表示する
* [ ] 最後に、登録したアカウントでログインできること、パスワード違いでログインできないこと、ユーザーがいない時もログインできないことを確認する


### 画面案

![image](/uploads/6ffcaf3ec00e57c99454149cf6e39dca/image.png)

### やらないこと
* ログアウトは #5
* パスワードの連続失敗のアカウントロックは #6
* パスワードのリセットは #7
```

[Special GitLab References](https://docs.gitlab.com/ee/user/markdown.html#special-gitlab-references) で他の　Issue へリンクを貼ったり、メンションをつけたりできます。

* #1 - 1 番の Issue
* `59545a1c764db2078c1862cda04d62c7d81dc18c` - 特定のコミット
* @masakura - メンション (まさくらさんへ通知が飛ぶ)

Issue はタイトルと本文だけでなく、コメントもかけるので、異論とかはここに残しておくといいです。説明同様 Markdown が使えます。

![](./issue2.png)


Issue はタイトル・説明・コメントの他にこんなのが設定できます。今回は担当者・ラベルくらいしか使いません。(マイルストーンは後ほど)

* 担当者 (Asignee) - メインとなる作業者
* マイルストーン - 後で説明
* Time Tracking - 作業見積もり時間・作業時間を記入する (今日は使いません)
* Due date - 締め切り
* Labels - Issue を分類するためのラベル (バグ・議論・タスク・ヘルプミーなどを用意しておく)
    - ラベルが適切だと、大量の Issue を整理するのに役立ちます
* Weight - 重要度 (今日は使いません)
* Confidetianlity - この Issue をチームメンバー以外に非公開にする (今日は使いません)
* Lock issue - この　Issue をロックして書き込めなくします (今日は使いません)

私見ですが...

* Time Tracking は GitLab では分析機能が弱くて、あまり使えません。ですが、思ったより時間がかかったことを作業者に認識してもらうのには便利かも。
* Weight はうまく機能しないことが多いです
    - 重要度の高い Issue ばかりが To Do に入る
    - 誤記や些細なバグなどの優先度の低い Issue が永遠に To Do に入らない (修正されない)
    - 重要度と優先度を分けて考えるとうまくいくかも


## Milestone
マイルストーンは日本語で言うと一里塚や[距離標](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%B7%9D%E9%9B%A2%E6%A8%99)。

![](./milestone1.png)

次はここまで進むとかの指標となるもの。チーム開発でも、だらだらやってるとどこまで進んでいるかどうかわからなくなるため、締切日とその時までに達成することを合わせて管理する。こんな感じで目標を決めておく。

* 201805 - 要件定義とデザインラフ
* 201806 - ログイン・投稿の最小限の機能と開発基盤づくり
* 201807 - プロフィール・友達の作成とスライドの準備
* ...


![](./milestone2.png)

GitLab Board と関連付けることをおすすめする。

![](./board2.png)

Board と Milestone を両方使うときは、Backlog にある Issue のマイルストーンを設定しないこと。Backlog を閉じておいて、`Add issues` ボタンで `To Do` に直接追加することをおすすめ。

![](./board3.png)


## おまけ
### 個人アイコンを設定する
俯瞰で担当者やコミットした人を見渡すときに個人アイコンが設定されているとかなりいいです。


### グループを作ろう!
個人の名前でプロジェクトを作ると、後で当人が抜けた時におかしなことになる。会社ではよくあることなので、必ずグループを作ってからプロジェクトをそのグループに所属される。

![](./groupmembers.png)

個人の名前でプロジェクトを作って、後でグループに移動させることもできますが、URL が変わるのであまりおすすめしません。


### グループやプロジェクトの説明をちゃんと書く
昨日の自分は今日の他人という言葉があるとおり、あとでわからなくならないよう、グループやプロジェクトの説明はある程度ちゃんと書きましょう。

![](./groupprojects.png)

ここでは設定してませんが、アイコンも設定しておいたほうが圧倒的にわかりやすくなります。


### プロジェクト名・グループ名の注意
* 名前とパスと二種類あります
    - 名前は人間が読む用
    - パスは URL や GitLab の処理のために使われます
* パスの変更は URL の変更につながるので、慎重に
* 名前は人間にわかりやすく
* パスは英小文字・数字・ハイフンのみがおすすめ (ハイフンの連続・ハイフンで始まる・ハイフンで終わるも避ける)
* 基本的に、グループ・プロジェクトの作成時は、名前とパスは同じものに設定されているので、設定から変更する


### ラベルはグループで
ラベルはプロジェクトではなく、グループで作ることをおすすめします。横断的に使えて便利。

以下のを用意しておいて、足りなくなったら追加する感じで。

* タスク
* バグ
* 議論
* ヘルプミー
* To Do
* Doing  